# Руководство пользователя MTPX

Программа mtpx является оболочкой для упрощёния запуска моделирования в программе mtp (Metropolis). В настоящий момент программой mtp поддерживаются следующие три сценария запуска симуляций:

* Запуск с "нуля", т.е. без наличия каких-либо файлов;

* Запуск при наличии начальных конфигураций в виде XYZ-файлов;

* Запуск при наличии начальных конфигураций в виде XYZ-файлов и CE-файла параметров потенциала;

Рассмотрим подробно каждый из этих способов отдельно.

## 1. Запуск с "нуля"

Запустим mtpx и в меню File -> Open Directory (F5) выберим пустую директорию, в которой хотим проводить моделирование (см. рис.1 и рис.2).

![](./imgs/p01.png)

Рис.1. Меню mtpx.

![](./imgs/p02.png)

Рис.2. Выбранная пустая директория.

Далее выберите в меню File -> Generate boot/starter (F5), в результате чего будет сгенерирован файл boot.lua (см. рис.3), в котором можно сгенерировать начальную конфигурацию с использованием системы команд программы atomsk, которая входит в поставку вместе с mtp. Система команд atomsk и специально написанного препроцессора для них будет описана в отдельном разделе. С самой программой atomsk можно ознакомиться на официальном сайте <https://atomsk.univ-lille.fr/>

![](./imgs/p03.png)

Рис.3. Сгенерированный boot.lua

В этом файле задан код для генерации сферической наночастицы Au55 и создания служебного файла atominfo.toml. Нажмём ещё раз File -> Generate boot/starter (F5). После этого сгенерируются файлы starter.lua,simexec.lua и файл конфигурации Au.xyz (см. рис.4), необходимые для запуска моделирования.

![](./imgs/p04.png)

Рис.4. Сгенерированы все файлы необходимые для запуска моделирования

После этого можно ввести необходимые изменения в файлы simexec.lua и starter.lua, специфичные для решаемой задачи. Далее выбираем меню Run -> Run simulation (F6), после чего запустится моделирование (см. рис.5).

![](./imgs/p05.png)

Рис.5. Процесс моделирования

## 2. Запуск при наличии начальных конфигураций в виде XYZ-файлов

В случае если у вас уже есть готовые XYZ-файлы, процесс генерации стартовых скриптов мало чем отличается от предыдущего способа, за исключением того что не потребуется самостоятельно создавать скрипт программы atomsk. Однако, рассмотрим этот процесс. Зайдём в папку, где у вас находятся начальные XYZ-конфиги (см. рис.6).

![](./imgs/p06.png)

Рис.6. Папка с начальными конфигурациями

Выберем меню File -> Generate boot/starter (F5). Будет выдано диалоговое окно с выбором способа генерации boot.lua, выберем I have XYZ-files (см. рис.7). После этого будет сгенерирован boot.lua файл (см. рис.8), который в принципе можно не изменять.

![](./imgs/p07.png)

Рис.7. Выбор способ генерации boot

![](./imgs/p08.png)

Рис.8. Сгенерированный boot.lua

Далее опять нажимаем File -> Generate boot/starter (F5), после чего будут сгенерированы все необходимые файлы для запуска симуляции. Далее изменяете simexec.lua и starter.lua под ваши нужды и запускаете моделирование в меню Run -> Run simulation (F6).

## 3. Запуск при наличии начальных конфигураций в виде XYZ-файлов и CE-файла параметров потенциала

В этом случае у вас должны быть готовые XYZ-файлы, а так же файл с параметрами от программы Cluster Evolution (CE) alloy3_system.dat. Заходим в эту папку (см. рис.9) и выбираем меню File -> Generate boot/starter (F5). После этого сразу будут сгенерированы файлы starter.lua и simexec.lua и далее можно запустить процесс моделирования в меню Run -> Run simulation (F6).

![](./imgs/p09.png)

Рис.9. Директория с начальной конфигурацией и файлом CE

[Далее](./part2.md) можно ознакомиться с системой команд atomsk и специально созданного препроцессора к ним.